\documentclass[oneside,a4paper,notitlepage]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

% commands sympa
\newcommand{\nom}{\bsc}


% commands for this subjet
\newcommand{\eNote}{\bsc{eNote}}
\newcommand{\Sf}{\emph{Symfony2}}
\newcommand{\Zf}{\emph{Zend-Framework2}}
\newcommand{\FOS}{\emph{Friends Of Symfony}}
\newcommand{\FOSUB}{\emph{FOS User Bundle}}
\newcommand{\FOSMB}{\emph{FOS Message Bundle}}
\newcommand{\OGB}{\emph{Ornicar Gravatar Bundle}}
\newcommand{\Boot}{\emph{Bootstrap}}
\newcommand{\Grunt}{\emph{Grunt}}
\newcommand{\fw}{\textit{framework}}
\newcommand{\wf}{\textit{workflow}}

% metadatas
\title{Projet de Programmation Web}
\author{A. \nom{He} (208) -- J-B \nom{Parmentier} (201)}
\date{23 Octobre 2015}


\begin{document}
	\maketitle
	
\begin{abstract}
	% \section*{Présentation}
	
	Le projet {\eNote} consiste à réaliser un réseau social. Les principales spécifications fonctionnelles sont décrites ci-dessous.

\noindent
\\Un utilisateur doit pouvoir s'inscrire et se connecter sur le site. Il dispose d'un mur personnel sur lequel des commentaires peuvent être postés et peut catégoriser ces derniers par des thèmes. Le contenu des commentaires doit prendre la forme d'une description HTML pour permettre l'ajout de liens par exemple. Un utilisateur doit également pouvoir gérer la visibilité de ses commentaires selon trois niveaux : tout public, réservés aux amis et privé. L'utilisateur doit pouvoir définir un ensemble de contacts parmi les utilisateurs inscrits qui auront l'autorisation de voir ses prochains commentaires écrits. Les commentaires peuvent être appréciés ou inappréciés (like/unlike) par les autres utilisateurs.

\noindent
\\Le langage à utiliser est PHP~5 avec possibilité d'utiliser un \fw{} comme \Sf{} ou \Zf{}.

\end{abstract}
	
	\section*{Fonctionnalités implémentées}
	
\subsection*{Gestion des utilisateurs}
La connexion et l'inscription des utilisateurs se font via des formulaires sécurisés vérifiant la syntaxe des données saisies ainsi que leur validité. Cela empêche par exemple un utilisateur de s'inscrire avec un pseudonyme déjà pris ou de se connecter avec un mot de passe incorrect. Pour ne pas encombrer l'utilisateur d'un CAPTCHA tout en sécurisant notre réseau, nous avons choisi de mettre en place un dispositif \textit{honeypot}\footnote{Le mécanisme \textit{honeypot}, ou pot de miel, est un programme volontairement laissé dans un état de vulnérabilité de façon à attirer et à piéger tout adversaire déclaré ou potentiel.}.

\noindent
\\La gestion des profils a également été implémentée. Un utilisateur peut accéder à ses informations (nombre de commentaires, nombre de contacts, modifier son profil (adresse e-mail, mot de passe...) et consulter celui des autres utilisateurs. L'utilisateur a de plus la possibilité de visualiser son mur suivant différents points de vue : celui d'un contact ou celui d'un visiteur.

\noindent
\\Ensuite, nous avons implémenté l'interaction entre utilisateurs. Un utilisateur est en mesure d'accéder au profil d'un autre via une liste d'utilisateurs contenant une barre de recherche pour améliorer l'ergonomie. Il pourra visualiser les commentaires dont la visibilité correspond à l'autorisation qui lui a été donnée. Un utilisateur pourra en ajouter un autre au sein de ses contacts, lui donnant accès à ses commentaires réservés aux amis, ou en retirer un. Deux utilisateurs s'étant mutuellement ajoutés en contact se retrouvent dans un cercle d'amis.

\noindent
\\Enfin, un utilisateur peut poster des commentaires sur son mur.

\subsection*{Gestion des commentaires}
Un utilisateur peut accéder à une barre déroulant un formulaire afin de poster un commentaire. Un bloc de texte lui permet  d'y insérer son contenu avec la possibilité de formater son texte (gras, indentation, liens...). Un second bloc permet à l'utilisateur d'entrer les thèmes qu'il souhaite associer à son commentaire : plutôt que de définir une liste prédéfinie, nous avons choisi d'utiliser un système de tags, laissant la liberté à l'utilisateur de définir ses propres thèmes un peu comme les \textit{hashtags} sur d'autres réseaux sociaux. Une liste déroulante permet à l'utilisateur de définir le niveau de visibilité du commentaire qu'il s'apprête à poster. Une fois le commentaire posté, l'utilisateur a la possibilité d'éditer ou de supprimer son commentaire.

\noindent
\\Si l'utilisateur a accès à un commentaire ne faisant pas partie des siens, il a la possibilité d'exprimer un avis positif ou négatif sur celui-ci : like ou dislike. Le vote sera alors pris en compte et sera visible des autres utilisateurs. Il lui est également possible de rectifier son vote en retirant son avis ou en effectuant un vote contraire.

\noindent
\\Les commentaires sont affichables par tri selon l'auteur (affichage du profil) et la date. 		

\subsection*{Gestion des thèmes}
L'utilisateur peut accéder à une liste des tags utilisés uniquement dans les commentaires dont il a la visibilité. Par exemple, si un utilisateur A poste un commentaire privé avec un nouveau tag spécifique, celui-ci n'apparaîtra pas dans la liste des tags d'un utilisateur B. Un utilisateur a de plus la possibilité de connaître le nombre de commentaires dans lesquels paraissent le tag et de visualiser ces derniers.  

\subsection*{Gestion de la messagerie}
Une messagerie traditionnelle est disponible pour les utilisateurs inscrits. Chacun possède sa propre boîte de réception. Un fil de discussion peut être lancé permettant à deux utilisateurs d'y échanger des messages privés. La messagerie dispose également d'une corbeille à messages supprimées et l'utilisateur peut accéder à l'ensemble de ses messages envoyés.

	\section*{Choix techniques}

\subsection*{Utilisation de \Sf{}}
	Pour réaliser notre site, nous nous sommes formés à \Sf{} via le tutoriel du site OpenClassroom car ce \fw{} semble très apprécié des entreprises et sera un atout pour notre stage de fin de DUT et la suite.

\noindent
\\Nous avons choisi de déléguer la gestion des utilisateurs au fameux \FOSUB{} et celle de la messagerie au \FOSMB{}. Ces \textit{bundles} sont maintenus par la communauté \FOS{}.

\noindent
\\La gestion des photos de profil est assurée le service web \textit{Gravatar}. Par conséquent, nous avons utilisé le \OGB{} pour implémenter la fonction \texttt{gravatar} dans le moteur \textit{Twig}.

\subsection*{Utilisation de SASS et de Grunt}
Les langages que nous avons utilisés pour réaliser le site sont PHP~5, HTML~5 et JavaScript. Nous avons choisi de ne pas utiliser CSS~3 car nous trouvions celui-ci trop simple avec une syntaxe trop contraignante. Par conséquent, et parce que nous connaissions déjà bien le CSS~3, nous nous sommes penchés sur un préprocesseur CSS. Nous avons choisi le fameux SASS en syntaxe SCSS, plus facile à apprendre et plus abordable par quelqu'un qui n'a jamais fait de SASS. Pour compiler le SASS et pour augmenter notre \wf{}, nous avons choisi un outil très connu : \Grunt{}.

\noindent
\\\Grunt{} permet d'accélérer son \textit{workflow} en automatisant des tâches. Dans ce projet les taches d'optimisation, de minification, de compilation, de concaténation et de déploiement sont automatisés\footnote{\`A la racine du projet, vous trouverez un dossier \textit{sh}. Il s'agit de commandes Linux pour installer \Grunt{} et compiler le projet. Sans cette manipulation, vous ne pourrez pas avoir de mise en page, d'image, ni rien de dynamique sur le site.}.

\subsection*{Utilisation de \Boot{}}	
Toujours dans un esprit d'accélérer le développement, nous avons choisi d'utiliser le célèbre kit CSS \Boot{}. Nous avons personnalisé ce dernier pour rendre le site plus agréable à consulter et plus original. Grâce aux propriétés de \Boot{}, notre site est full-responsive design.

\subsection*{Performances}
Par soucis de performances, seuls les scripts et les feuilles de style minifiés sont servis au client. Nous avons choisi d'utiliser des scripts dans le cas des \textit{tooltip}, des \textit{dropdown}, de la recherche d'utilisateurs, de la recherche de tags et pour l'éditeur \textit{WYSIWYG\footnote{\textit{What You See Is What You Get}. Ce type d'éditeur est plus \textit{user-friendly} car il implémente un bouton par fonctionnalité.}}

\subsection*{Modèle}
Voici notre modèle logique de données relationnel :

\noindent
\\\textbf{User} (\underline{id}, username, email, password)
\\\\\textbf{Commentaire} (\underline{id}, text, privacy, datetime, \#{user\_id})
\\\\\textbf{Tag} (\underline{id}, name)
\\\\\textbf{Taste} (\underline{id}, taste, \#{user\_id}, \#{commentaire\_id})
\\\\\textbf{Thread} (\underline{id}, taste, \#{user\_id}, \#{commentaire\_id})
\\\\\textbf{Taste} (\underline{id}, taste, \#{user\_id}, \#{commentaire\_id})
\\\\\textbf{User\_User} (\#\underline{user\_source\_id}, \#\underline{user\_target\_id})
\\\\\textbf{Commentaire\_Tag} (\#\underline{commentaire\_id}, \#\underline{tag\_id})
\\\\\textbf{Thread} (\underline{id}, subject, created\_at, is\_spam, \#{created\_by\_id}, \#{commentaire\_id})
\\\\\textbf{ThreadMetadata} (\underline{id}, is\_deleted, last\_participant\_message\_date, last\_message\_date, \#thread\_id, \#participant\_id)
\\\\\textbf{Message} (\underline{id}, body, created\_at, \#thread\_id, \#sender\_id)
\\\\\textbf{MessageMetadata} (\underline{id}, is\_read, \#message\_id, \#participant\_id)

\noindent
\\Nous avons choisi de gérer les likes et les dislikes sur une même entité car cela permet de gérer plus facilement l'intégrité des données malgré le fait que l'on rajoute de la complexité\footnote{Nous nous sommes toutefois arrangés pour avoir une complexité de $\theta(2n)$ au lieu de $\theta(4n)$; $n$ étant le nombre de like et de dislikes combinés, soit le nombre d'entrées dans notre base de données.} pour compter tous les likes et dislikes.
	
\end{document}